% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Referencial Teórico}
\label{chap-referencial}

Neste capítulo estão descritas das bases teóricas que foram utilizados na aplicação do SCAP. Inicialmente são introduzidos os conceitos de Engenharia Web, uma área da Engenharia de Software dedicada a Sistemas Web. Posteriormente, são apresentadas a descrição de cada \textit{framework} utilizado e uma explicação breve de seu funcionamento. Por último, há uma descrição breve de como funciona o método \textit{FrameWeb}.


\section{Engenharia de Software}
\label{sec-software-eng}

A Engenharia de Software é a aplicação de uma abordagem sistemática que possa contribuir para a manutenção de \textit{softwares} e apoiar na implementação de uma aplicação confiável que seja economicamente viável. Uma abordagem de engenharia deve se comprometer com a qualidade e a gestão desta qualidade promover uma cultura de melhoramento contínuo dos processos de uma organização. É com a implementação de processos bem definidos que leva um software ser entregue dentro do prazo~\cite{pressman:2011}.

\subsection{Engenharia de Requisitos}

A Engenharia de Requisitos é um método importante da Engenharia de Software, pois tem como objetivo colher a maior parte de informação relevante para a produção de um sistema. É nesta fase que o engenheiro de requisitos fica em contato mais próximo do cliente para absorver, entender e dar sugestões nas funcionalidades do aplicativo. Esta fase precisa ser feita com muito cuidado para que, no futuro, você possa entregar um produto que atenda ou até exceda as expectativas dos \textit{stakeholders}.

Uma atividade importante na engenharia de requisitos é a especificação dos requisitos. Esta atividade não tem uma definição formal de como deve ser feita, o nível de detalhamento e a formatação pode mudar de acordo com o tamanho e a complexidade do software. Podem ser gerados artefatos como: documentos escritos em linguagem natural, conjunto de modelos gráficos, modelos matemáticos, conjunto de casos de uso, protótipo ou qualquer combinação dos itens citados. 

As atividades realizadas na Engenharia de Requisitos do SCAP foram:

\begin{itemize}

	\item Descrição do Escopo: tem a finalidade de descrever em linguagem natural o fluxo principal do aplicativo e todas as funcionalidades presentes;
	
	\item Caso de Uso: apresentam todos atores e seus papéis no sistema, ou seja,
quais são as funcionalidades que eles exercem~\cite{silva:2007}. Após a descrição do escopo,
é necessário que descreva com detalhe cada funcionalidade do sistema e como cada ator
realiza tal interage com o sistema;

	\item Análise: foi realizada com base no paradigma de Orientação a Objetos.
Esse paradigma modela os conceitos do problema como um conjunto de classes, onde cada
classe tem suas propriedades, métodos e relacionamentos com outras classes. Essas classes
devem ser apropriadas para resolverem o problema de forma que seja possível implementar
um projeto orientado a objetos~\cite{pressman:2005};

\item Restrições de Integridade: como o modelo de classe não é suficiente para descrever toda lógica de negócio, são criadas regras adicionais que complementam o modelo para melhorar a descrição. Tais regras são chamadas de Restrição de Integridade. Essas restrições existem para representar aquelas informações que não podem ser obtidas a partir de elementos gráficos permitidos no modelo. Essas regras devem ser documentadas e anexadas juntamente com o modelo conceitual estrutural do sistema~\cite{falbo:2011}.

\end{itemize}

\subsection{Projeto de Arquitetura}

Na fase do projeto arquitetural do sistema partimos de uma solução inicial que foi levantada nas fases de levantamento de requisitos e adequamos para incorporar as tecnologias utilizadas na implementação. Dessa forma, é necessário conhecer quais tecnologias estão disponíveis no mercado e quais destas são adequadas para a implantação em um \textit{hardware} escolhido. Durante o projeto começamos a resolver o problema com níveis mais alto de abstração e devemos aos poucos progredir tomando decisões de projeto que nos levem a níveis cada vez mais concretos, que se aproximam da linguagem de programação~\cite{falbo:2011}.

Na fase de análise não se pensa muito no sistema que essa aplicação será implantada, então por vezes, não se atenta à capacidade de processamento da máquina, quantidade de memória disponível, armazenamento de disco, possibilidade de falha e requisitos não-funcionais de uma forma geral. Então, quando chega-se à fase de projeto, ela envolve a modelagem do problema levando em consideração todos os requisitos tecnológicos e aspectos não funcionais de modo geral~\cite{pressman:2011}.

\section{Engenharia Web}
\label{sec-webeng}

A Engenharia Web é uma sub-área da Engenharia de Software que é específica para o desenvolvimento de aplicações na Web e como lidar com o seus desafios~\cite{pressman:2005}. A Engenharia Web aborda assuntos relacionados com ao desenvolvimento, implantação e manutenção dos Sistemas Web~\cite{deshpande:2001}.

Atualmente os aplicativos na Web se tornam vitais para uma organização, uma vez que são parte importante do lucro da empresa. Assim, aplicativos vão crescendo em complexidade e necessitam de um certo padrão de qualidade. Por isso, é necessário que aplique-se uma abordagem sistemática para maior organização. Na medida que as aplicações se tornam grandes, problemas que antes eram presentes em aplicações locais, começam a aparecer nas Aplicações Web, por exemplo: inexperiência da equipe de desenvolvimento, não aplicação de métricas para estimativas de custo, falta de planejamento de processos, métodos inadequados ou obsoletos, entrega de módulos fora do prazo e sem planejamento do custo, péssima experiência do usuário (interface visual), mudança frequente no escopo do projeto, tecnologia, dentre outros~\cite{peruch:2007}. Sendo assim, a Engenharia Web se torna muito importante e presente em todas as fases do projeto.

Conceitos de atributos de qualidade de um software também são empregados para Engenharia Web e precisam de ser levados em consideração no desenvolvimento~\cite{olsina:2001}, tais como:

\begin{itemize}

\item Usabilidade: o sistema deve ser utilizado por todos os tipo de usuários. Desde o técnico ao leigo, e deve ser acessível a portadores de necessidades especiais;

\item Funcionalidade: o sistema deve cumprir com os requisitos funcionais para qual foi contratado.  Exibindo informações coerentes e realizando os procedimentos corretamente;

\item Eficiência: o tempo de resposta esperado para cada funcionalidade deve ser respeitado, sendo sempre o menor possível. Hoje também significa acessibilidade priorizada aos procedimentos mais utilizados;

\item Confiabilidade: o sistema deve ser confiável, deve se recuperar após a ocorrência de erros, redirecionamentos devem ser levados a páginas corretas, validação de informações sensíveis devem ser checadas;

\item Manutenibilidade: o sistema deve ser de fácil manutenção. Facilidade de adicionar, alterar ou remover módulos. Criação fácil de novas atualizações, mudanças na regra de negócio e aplicação de novas tecnologias. Isso é de extrema importância para um sistema não cair em desuso permitindo a evolução e adaptação para o futuro.

\end{itemize}

A Engenharia Web utiliza-se de uma abordagem incremental, onde em cada passo é feita uma análise das atividades, projeto, implementação e teste. O resultado final é submetido à aprovação dos \textit{stakeholders}. Na primeira fase o projeto passa pela análise de requisitos, onde são feitas atividades que procuram modelar o sistema como todo e criar o escopo inicial. Nessa fase são levantadas as funcionalidades do sistema (requisitos funcionais) e as restrições (requisitos não funcionais)~\cite{sommerville:2007}.

São quatro tipos de análises propostas: \textbf{conteúdo}, na qual é discutido quais serão as informações e como elas serão mostradas para o usuário; \textbf{interação}, que discute como o usuário interage com o sistema; \textbf{funcional}, que verifica como o conteúdo é formado a partir das ações do usuário no sistema; e de \textbf{configuração}, que discute como será implantada a aplicação e guarda as informações necessárias para a infraestrutura geral.

Assim que são feitas as análises, é proposto elaborar um modelo de projeto que, acrescido dos modelos da fase de análise, é dividido em seis partes: projeto de conteúdo, projeto arquitetural, projeto de estética, projeto de navegação, projeto de interface e projeto de componentes~\cite{pressman:2005}. Alguns métodos podem ser utilizados no desenvolvimento, como: WAE~\cite{conallen:2002}, OOWS~\cite{fons:2003}, e o próprio FrameWeb como descrito na Seção~\ref{sec-frameweb}.

Logo depois entra na fase da implementação, na qual é escolhida uma linguagem de programação que atenda aos requisitos do sistema e outras características operacionais como latência e escalabilidade. Na finalização, é feita na fase de testes, todos os testes que garantem que a aplicação foi implementada com todos os requisitos desejados, interoperabilidade ( teste em vários dispositivos e navegadores diferentes), segurança da informação, eficiência, etc.

\section{Frameworks}
\label{sec-framework}

Com o passar do tempo foi percebendo-se que aplicações Web possuem características similares, pensando na reutilização de código e otimização de tempo, foram desenvolvidos modelos que proviam partes já implementadas dessa infraestrutura. Estes modelos eram aplicações Web generalizadas que podiam ser reutilizadas para diversos tipos de Aplicações Web, futuramente receberiam o nome de \textit{frameworks}.

\textit{Frameworks}, portanto, são aplicações incompletas que podem ser personalizadas para cada tipo de sistema~\cite{husted:2004}. A utilização dessa ferramenta possibilita que códigos já prontos sejam mesclados ao código do programador para que, de forma muito mais dinâmica e otimizada, sejam desenvolvidas aplicações desde o início.

Um exemplo de utilização de código de \textit{frameworks} é prover uma camada de abstração de Banco de Dados, que usualmente é feita por Banco de Dados Relacional. Alguns \textit{frameworks} modularizam partes dos códigos de forma independentes, dando para o projetista a possibilidade de combinar diferentes módulos. \citeonline{souza:2007} organiza os tipos de \textit{frameworks} em seis categorias específicas:

\begin{itemize}

\item Frameworks MVC (Controladores Frontais);
\item Frameworks Decoradores;
\item Frameworks de Mapeamento Objeto/Relacional;
\item Frameworks de Injeção de Dependência (Inversão de Controle);
\item Frameworks para Programação Orientada a Aspectos (AOP);
\item Frameworks para Autenticação e Autorização.

\end{itemize}

Nas próximas seções serão descritas em mais detalhes os \textit{frameworks} de MVC, Mapeamento Objeto/Relacional, Injeção de Dependência e Autenticação e Autorização utilizados neste trabalho. Discutimos também como o Quasar e o AdonisJS implementam e integram cada módulo desse.


\subsection{NodeJS}
\label{subsec-node}

NodeJS é um interpretador de Javascript\footnote{\url{https://www.javascript.com/}} assíncrono baseado no motor Javascript V8 do navegador Chrome. É conhecido pelo seu desempenho e se destacou por levar códigos de Javascript antes criados no cliente (\textit{client-side}) para o Servidor (\textit{server-side}) criando, assim, servidores Web altamente eficientes e escaláveis. Podem gerenciar milhares de requisições simultâneas em uma única máquina utilizando a mesma linguagem de programação utilizada pelo cliente.

O NodeJS vem acompanhado do NPM (\textit{Node Package Manager}) ou gerenciador de pacotes Node, que provê plugins e bibliotecas que podem ser integrados ao seu código.


\subsection{Frameworks MVC}
\label{subsec-mvc}

De acordo com \citeonline{souza:2007}, o MVC (\textit{Model-View-Controller}) ou Modelo-Visão-Controlador foi baseado no modelo proposto pelo Centro de Pesquisas Xerox para a linguagem SmallTalk em 1979~\cite{reenskaug:1979}.

Com o intuito de melhorar a manutenção de sistemas de grande porte, o \textit{framework} MVC, separa partes do sistema de forma a manter os dados (\textit{Model}) bem separados do \textit{layout} (\textit{View}). Dessa forma o \textit{framework} garante que alguma mudança na camada de apresentação não tenha consequências diretas na camada de persistência da aplicação. Para a comunicação dessas camadas, existe uma camada intermediária chamada Controle (\textit{Controller}).

Para exemplificar, numa aplicação de simulação de financiamento imobiliário o cliente preenche um formulário com os dados pessoais, qual a entrada do financiamento, e em quantas parcelas ele deseja financiar. Ao clicar em ``enviar formulário'', a ação do botão dispara um evento que é enviado para um intermediário (\textit{Controller}) que envia os dados para o Modelo. O modelo é responsável por realizar os cálculos necessários da regra de negócio do financiamento imobiliário e retornar o valor de cada parcela do financiamento para a Visão.

O controlador é o único que conhece a camada de lógica. Portanto, essa arquitetura de MVC, quando utilizada em Sistemas Web, precisa ser adaptada, pois o controlador não pode notificar diretamente a \textit{View} sobre alterações, já que esta se encontra no navegador e a comunicação sempre é iniciado pelo lado do cliente. Por isso é necessário criar o conceito de controlador frontal, que é acionado pelo Servidor Web com uma requisição da \textit{View}, o controlador que executa uma ação. A Figura~\ref{fig-mvc} demonstra o comportamento.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{mvc.png} 
\caption{Padrão MVC~\cite{programminghelp:2013}.}
\label{fig-mvc}
\end{figure}

\subsection{MVVM}
\label{subsec-mvvm}

O padrão MVVM (\textit{Model, View, View-Model}) foi utilizado a primeira vez por John Gossman, arquiteto de software da \textit{Microsoft},\footnote{\url{https://www.microsoft.com}} originalmente criado para aplicativos \textit{Windows Presentation Foundation} (WPF),\footnote{\url{https://msdn.microsoft.com/pt-br/library/cc564903.aspx}} é uma variação do padrão PM (\textit{Presentation Model})~\cite{fowler:2004}. A diferença desse padrão é que uma abstração da \textit{view} é criada e comportamentos e estados são separados da camada de apresentação~\cite{smith:2009}. O padrão MVVM e PM são todos derivados do padrão MVC.

Nesse padrão, semelhante de como propõe o padrão MVC, o \textit{Model} representa um objeto referente ao nível do domínio, representando uma camada de acesso aos dados, enquanto a \textit{View} representa a camada de apresentação, ou seja, tudo aquilo que o usuário consegue ver e interagir. Porém, diferentemente do \textit{Controller} no MVC, temos um elemento chamado \textit{Model} que não é separado da visualização. Ele pode invocar métodos provenientes da camada de Modelo e provê um mecanismo para sincronizar a \textit{View} que suporta o fluxo de dados nos dois sentidos (\textit{two-way data binding}), facilitando, assim, a propagação de mudanças entre \textit{View-Model} e \textit{View}.
Na Figura~\ref{fig-mvvm} é possivel ver esse comportamento.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{view-model.png} 
\caption{Padrão MVVM.}
\label{fig-mvvm}
\end{figure}




\subsection{VueJS e Quasar}
\label{subsec-quasar}

VueJS\footnote{\url{https://vuejs.org/}} é um poderoso \textit{framework} que utiliza o padrão MVVM. Ele é voltado para a camada de visualização, apenas para a implementação de interfaces com o usuário. Utiliza-se de componentes com propriedades reativas para construir o HTML de forma dinâmica. Ele pode ser facilmente integrado em aplicações com HTML e Javascript puro, por meio de importação de bibliotecas, ou utilizando um projeto \textit{Node}, construindo aplicações utilizando-se de várias bibliotecas de suporte e ferramentas modernas opcionais. 

Quasar\footnote{\url{https://quasar.dev/}} é um \textit{framework} de código aberto licenciado pelo MIT, baseado em VueJS, para a criação rápida de \textit{websites/apps} responsivos. Utiliza uma biblioteca gráfica que implementa o padrão de interface criado pela Google (Material Design\footnote{\url{https://material.io/design}}).
Dá suporte a várias plataformas, tipos de navegadores diferentes e as principais características existentes do Quasar são:
\begin{itemize}
	\item SPA (\textit{Single Page Application}): aplicações implementadas em apenas uma página HTML. O Conteúdo é alterado dinamicamente por meio de funções de \textit{Javascript}. Aplicações implementadas com esse conceito permitem que a renderização das páginas possa ser feita exclusivamente pelo navegador do cliente, sendo o papel do servidor apenas prover dados.
	
	\item SSR (\textit{Server Side Rendering)}: aplicações renderizadas pelo servidor. Dessa forma todo o processamento da página é feita pelo servidor, sendo de responsabilidade do navegador apenas a exibição do cliente.
		
	\item PWA (\textit{Progressive Web Application}): aplicações Web que utilizam de ferramentas provenientes de navegadores para quando utilizadas por um dispositivo \textit{mobile} tenha a maior proximidade com aplicativos nativos da plataforma. São tentativas de fazer que o usuário tenha uma melhor experiência ao acessar o sistema.
	
	\item Electron:\footnote{\url{https://www.electronjs.org/}} plataforma que utiliza de HTML, \textit{Javascript} e CSS (Cascading Style Sheet), formatação de estilos utilizados no HTML, para gerar aplicativos de multi-plataforma para \textit{Desktop}.
	
	\item Cordova:\footnote{\url{https://cordova.apache.org/}} plataforma que utiliza de HTML, \textit{Javascript} e CSS para gerar aplicativos multi-plataforma para dispositivos móveis.	
	 
\end{itemize}

Além disso da suporte na criação de extensões para navegadores e é compatível com \textit{TypeScript},\footnote{\url{https://www.typescriptlang.org/}} \textit{superset} de \textit{Javascript} que introduz tipagem estática. \textit{TypeScript} é traduzido no final para código de \textit{Javascript} puro.





\subsection{Frameworks de Mapeamento Objeto/Relacional}
\label{subsec-mapOR}

Hoje em dia, grande parte dos dados das aplicações são persistidas em banco de dados relacionais. Porém a maior parte das linguagens utilizadas para estruturação da aplicação no servidor são orientadas a objetos. Isso causa um problema de incompatibilidade de paradigmas (\textit{paradigm mismatch})~\cite{souza:2007}.

Isso se torna um desafio na programação, pois em Banco de Dados relacionais é utilizada SQL (linguagens estruturadas de consulta para SGBDR's), que busca dados em tabelas associadas por chaves. Isso é bem diferente de grafos de objetos relacionados que é utilizado na maioria das linguagens de programação~\cite{bauer:2005}.

Então, surgem na decada de 80, os primeiros ORM's (Mapeamento Objeto/Relacional), que mapeia Tabelas em Classes e registros (linhas) de tabelas em instancias (objeto) dessas mesmas classes. Assim, o programador não precisa se preocupar como será executado o SQL que persistirá os dados da sua aplicação, apenas precisa sincronizar os objetos (modelos) que estão instanciados na sua aplicação com a tabela/registro correspondente. Isso faz com que erros sejam menos frequentes ao recuperar ou salvar dados.

\subsection{Frameworks de Injeção de Dependência}
\label{subsec-depinjec}

O objetivo desses \textit{frameworks} é prover baixo acoplamento entre as classes, fazendo, assim, que alguns objetos não sejam responsáveis em instanciar seus objetos de dependências. Essa obrigação fica a cargo do \textit{framework} de injeção de dependência, que injetará uma instancia para esses objetos automaticamente. Esse comportamento pode ser mostrado na Figura~\ref{fig-injection}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{injecao-dependencia.png} 
\caption{Injeção de Dependências~\cite{souza:2007}.}
\label{fig-injection}
\end{figure}

\subsection{AdonisJS}
\label{subsec-adonis}

AdonisJS é um \textit{framework} MVC para NodeJS. Oferece um grande suporte para aplicações no servidor (\textit{server-side}). Pode ser utilizado tanto para aplicações \textit{full-stack}, que criam a visualização juntamente com a lógica de negócio, ou aplicações apenas \textit{server-side} ou até API de micro serviços.

O AdonisJS utiliza como \textit{Frameworks} de Mapeamento Objeto/Relacional o LucidJS. Possui injeção de dependência no controle nativa.

\section{FrameWeb}
\label{sec-frameweb}

O FrameWeb~\cite{souza:2020} é um método para desenvolvimento de Sistemas de Informação Web (WISs). Utiliza-se de categorias de \textit{frameworks} para guiar o desenvolvimento. Mesmo que haja muitos \textit{frameworks}, não tinha nenhuma proposta de reuni-los em categorias e discutir a característica que cada categoria contém e como pode auxiliar no desenvolvimento de aplicações de Engenharia Web.

O método FrameWeb, hoje, está focado em auxiliar nas fases do projeto arquitetural, deixando a cargo dos projetistas e programadores livres para decidirem sobre as outras áreas do projeto. A proposição é de que a arquitetura WIS seja dividida em três partes, como mostra a Figura~\ref{fig-frameweb}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{frameweb.png}
\caption{Padrão de arquitetura WIS baseada no padrão de Camada de Serviço~\cite{fowler:2002}.}
\label{fig-frameweb}
\end{figure}


\begin{itemize}

\item Lógica de Apresentação: a lógica de apresentação é responsável por prover as interfaces gráficas para a aplicação. É a camada que interage diretamente com o usuário, dando opção de realizar alguma ação e esperar pela resposta. É subdividida em Visão e Controle:

	\begin{itemize}
		\item Visão: contém os arquivos de página Web (HTML), estilização (CSS), arquivos de script (JS), imagens, ícones, fontes, etc. É responsável por captar todo o tipo de interação que o usuário tem com o sistema. Para cada estímulo será criado um evento que será posteriormente tratado e enviado para o controle.
		\item Controle: contém classes de controle. Esta camada validará os dados e montará o formulário de requisição para o cliente. Essa parte também é relacionada a lógica de negócio que proverá as funcionalidades do sistema.	
	\end{itemize}

\item Lógica de Negócio: provê classes que executam as funcionalidades do sistema. Contém os pacotes de domínio e aplicação:
	\begin{itemize}
		\item Domínio: contém as classes provenientes dos conceitos extraídos na fase de análise. São conceitos proveniente do domínio do problema.
		\item Aplicação: contém a implementação de conceitos extraídos na parte de análise de requisitos, provendo assim uma camada de serviço que é independente da interface. A aplicação tem dependência com as classes de domínio e também com o pacote de persistência.
	\end{itemize}	 
\item Lógica de Acesso de Dados: é a camada que provê o acesso as informações de persistência. Faz interface com o banco de dados. Contém um único pacote, pacote de persistência, que é responsável por criar, atualizar, recuperar e remover dados que precisam ser persistidos no sistema. O FrameWeb recomenda o padrão DAO (\textit{Data Access Object})~\cite{alur:2003}, ou Objeto de Acesso a Dados, que é um objeto que representa um registro de uma tabela e torna a aplicação independente do \textit{framework} ORM~\cite{prado:2015}.

\end{itemize}

O FrameWeb segue o mesmo padrão de linguagens de modelagens propostas na engenharia de software. Da mesma forma que WAE~\cite{conallen:2002} e UWE~\cite{koch:2000}, utilizando diferentes formas de representação baseados no metamodelo de UML~\cite{martins:2016}, os modelos de FrameWeb representam os componentes mais utilizados na Web e como eles interagem com os \textit{frameworks}. Com o objetivo de representar melhor as camadas citadas anteriormente foram criados quatro tipos de modelo~\cite{souza:2007,martins:2016}:

\begin{itemize}
 \item Modelo de Entidades: representa os conceitos e as relações entre os conceitos presentes do domínio do problema. Especifica os dados e o mapeamento para classes de domínio que serão persistidas.
 
 \item Modelo de Persistência: auxilia na criação das classes DAO do sistema, mostrando todos os dados, interfaces e métodos que serão implementados.
 
 \item Modelo de Navegação: um diagrama de classes que representa a dinâmica da camada de apresentação do sistema, como páginas Web interagem entre si para requisitarem uma certa funcionalidade.
 
 \item Modelo de aplicação: mostra as classes de aplicação do sistema e como interagem com suas próprias dependências. 
\end{itemize}